\chapter{辐射反作用中的量子效应}

\section{引言}

研究电子在强激光场中的动力学过程对于包括快点火与X/$\gamma$光的产生在内的应用有着非常重要的物理意义，
但由于在强场下电子受到辐射反作用力，电子的动力学过程变得高度非线性且难以预测，
在辐射反作用较强的相互作用区间仍有许多动力学过程有待发现。
在强场激光中，当电子的非线性量子效应参数$\chi_e \lesssim 1$时，
电子在Compton散射过程中与大量光子相互作用，
并且辐射产生的光子能量能够与电子能量相比拟，用微扰方法描述的相互作用过程不再适用，
电子的辐射过程以及受到的辐射反作用进入QED参数空间。
从另一角度来看，高能光子以及所有光子的辐射都是量子力学概念，
在经典的框架中并没有与之对应的物理过程，
因此经典方程描述的电子辐射理论无法预测电子的运动，如LL方程((\ref{eq:LL})式)。
此外，理解与自身辐射场的相互作用（辐射反作用）对于物理学基础的认知也有着巨大的帮助，
要在物理学基础的层面上理解辐射反作用，同样需要借助QED理论。
为了观测强场下的辐射反作用效应，国际上已经开展了多项实验，
包括利用激光电子对撞或利用高能正电子和晶体对撞来观测辐射反作用对电子能量的影响以及辐射光子能谱的影响。
实验结果表明量子效应对强场下的辐射过程有着重要影响。

\cite{cole_experimental_2018}探测了尾场加速后电子与散射激光对撞后的能量变化，
这里的散射激光强度约为$a_0 = 24.7\pm 0.7$，电子的能量约为500 MeV。
其结果如图\ref{fig:Cole-experiment-ElectronSpectra2}，
当CsI晶体探测到较强的信号时，表示发生了较强的辐射，
红线便是CsI信号较强时散射电子的能谱，蓝线是没有散射激光测量的电子能谱。
4条红线的峰值均低于500 MeV，而十条蓝线的平均能量约为$550\pm 20$ MeV；
出现4次低于500 MeV的概率（0.3\%）远低于没有散射激光时观测到电子能量低于500 MeV的概率（23\%）\cite{cole_experimental_2018}。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{figs/Cole-experiment-ElectronSpectra2.pdf}
    \bicaptionwithtitle{散射后的电子能谱}{
        能谱均以最大值做了归一化。红线表示辐射较强时探测到的散射电子的能谱。
        出自\cite{cole_experimental_2018}。
    }{Consecutive electron spectra}{
        Each spectrum has been normalized to its own maximum. The red lines indicatee strong radiation is detected.
        From \cite{cole_experimental_2018}.
    }
    \label{fig:Cole-experiment-ElectronSpectra2}
\end{figure}

\cite{poder_experimental_2018}利用尾场加速产生了最高能量大于2 GeV的电子束，
并用$a_0 \approx 10$的激光与之对撞，观测到电子束最多损失了约30\%的能量。
但产生电子能谱无法用现有的理论进行解释，如图\ref{fig:Poder-experiment-spectrum}，
由于LL方程仅适用于$\chi_e \ll 1$的情况，这里LL方程便高估了电子辐射损失的能量，
如图\ref{fig:Poder-experiment-spectrum}(b)；当考虑了量子修正后，除了峰值处的失配，
半经典方程的结果能够很好得与实验结果相重合，
如图\ref{fig:Poder-experiment-spectrum}(c)，
这一结果证明了在当前条件下量子效应对辐射是有显著影响的；
而使用QED模型和Monte-Carlo方法处理光子辐射时，电子能谱的匹配程度并不如半经典方程，
如图\ref{fig:Poder-experiment-spectrum}(d)，QED理论并未预测出散射电子能谱的峰值。
\cite{poder_experimental_2018}指出这是由于散射激光的强度约为$a_0 \approx 10$，
而激光包络存在上升、下降沿，在这些场强较弱处，光子的形成长度与激光波长可比，
QED方法所使用的LCFA近似并不成立。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{figs/Poder-experiment-spectrum.pdf}
    \bicaptionwithtitle{实验结果与理论结果的对比}{
        黑线是没有散射激光的电子能谱，红线是被散射的电子能谱。
        (a) 只有Lorentz力的情况；
        (b) LL方程的情况；
        (c) 量子修正的LL方程的情况；
        (d) 量子辐射反作用模型（绿线）和PIC计算的结果（蓝线）。
        出自\cite{poder_experimental_2018}。
    }{Comparison of experimental results with theoretical models}{
        The experimentally measured electron spectrum without the scattering laser (black line) and the spectrum of scattered electrons (red line). 
        (a) Only Lorentz force is applied;
        (b) the LL equation;
        (c) the corrected LL equation;
        (d) the quantum model of radiation reaction (green) and in a PIC code (blue).
        From \cite{poder_experimental_2018}.
    }
    \label{fig:Poder-experiment-spectrum}
\end{figure}

此外，\cite{wistisen_experimental_2018}在高能正电子（178.2 GeV）和晶体的对撞过实验中测量了正电子的辐射谱，如图\ref{fig:Wistisen-experiment-spectrum.pdf}。
图中只有量子辐射反作用模型（QRRM）的结果与实验结果相接近
（QnoRRM是量子辐射但没有反作用的模型，SCRRM是半经典或量子修正的辐射反作用模型，CRRM是经典辐射反作用模型），而量子模型的失配同样与LCFA的适用条件相关。
在实验条件下，晶体的场强约为$0.7 \lesssim a_0 \lesssim 7$，而$\chi_e \lesssim 1.4$，
此时LCFA的有效范围是由(\ref{eq:LCFA})式确定，
有相当一部分的光子辐射并不能由LCFA的量子模型来模拟。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{figs/Wistisen-experiment-spectrum.pdf}
    \bicaptionwithtitle{实验和模拟的光子能谱}{
        对应的晶体厚度为
        (a) 3.8 mm和
        (b) 10.0 mm。
        实验结果与四种理论模型做了对比。
        出自\cite{wistisen_experimental_2018}。
    }{Experimental and simulated power spectra}{
        Crystal thickness of 
        (a) 3.8 mm and 
        (b) 10.0mm. 
        The experimental data are compared to the four different
        theoretical models.
        From \cite{wistisen_experimental_2018}.
    }
    \label{fig:Wistisen-experiment-spectrum.pdf}
\end{figure}

以上实验表明量子效应在辐射反作用中有着重要作用，
并指出如果相互作用的场强$a_0$与1相近时，
量子辐射模型所使用的LCFA近似并不完全适用，
在该参数空间内需要新的QED模型与近似方法。而在$a_0 \gg 1$满足条件下，
辐射反作用将会显著影响电子的动力学特征，使电子运动展现出量子特性。
观测量子辐射反作用导致的电子动力学特征除了能帮助我们解决实际问题，
如高能伽马射线的产生，还能让我们进一步理解强激光与电子相互作用这一基本过程。
电子辐射的量子特性中，最为突出的特性之一便是量子辐射的随机性。

\section{随机效应}

在量子力学框架下，电子辐射光子的过程由Compton散射的概率决定，
光子辐射的时刻、能量是随机的，不可预测，但对于大量电子辐射大量光子的体系，
其辐射出的所有光子服从Compton散射出射光子的能量分布，如(\ref{eq:P_rad})式。
电子辐射光子的典型能量可以由$\hbar \omega \approx \chi_e \gamma mc^2$评估\citep{di_piazza_extremely_2012}，当量子效应很弱时，$\chi_e \ll 1$高能光子辐射概率低，
电子在较长的时间段内随机辐射大量低能光子的过程与经典方程中的连续辐射一致，
表现为辐射阻尼；当量子效应增强时，$\chi_e \lesssim 1$，单个光子的能量能够和电子能量
相比拟，在相同的初始条件下，电子辐射光子的能量和时刻会显著影响电子最终的运动轨迹，
若电子辐射光子的时刻和光子的能量不同，电子的轨迹也会大不相同，
此时的辐射过程无法由经典辐射阻尼近似。例如，当一个能量为$\gamma_0 = 1000$的电子
和场强为$a_0 = 80$的激光对撞时，
Lorentz方程(\ref{eq:Lorentz})式和LL方程(\ref{eq:Lorentz})式给出了确定的单一轨迹，
如图\ref{fig:random_traj}中的红线和蓝线。此时辐射反作用较强，
LL方程给出的电子轨迹的振幅大于Lorentz方程。当电子辐射由QED框架的辐射概率描述时，
电子在任一时刻都有可能辐射处任意能量的光子，如图\ref{fig:random_traj}中的黑色轨迹，
随机的辐射反作用使得电子轨迹在几个激光周期后产生了显著的劈裂，
这些轨迹为同一个电子20次计算的结果。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{figs/random_traj.pdf}
    \bicaptionwithtitle{不同辐射模型的电子轨迹}{
        其中电子能量为$\gamma_0 = 1000$，激光强度为$a_0 = 80$。
        红色、蓝色和黑色（20条）实线分别为Lorentz方程、LL方程和QED辐射的结果。
    }{Electron trajectories for different radiation model}{
        The electron energy is $\gamma_0 = 1000$ and the laser strength is $a_0 = 80$.Lorentz equation (red), LL equation (blue) and QED radiation (black).
    }
    \label{fig:random_traj}
\end{figure}

除了对运动轨迹的直接影响，随机效应使得电子在相同的相互作用过程中相比于经典方程
辐射更多或几乎不辐射能量。\cite{neitz_stochasticity_2013}发现，
在一束有能散的电子束（中心能量约为2 GeV）与激光（$a_0 \approx 68$）对撞的过程中，
当考虑电子的QED辐射时，辐射反作用产生的效果将使电子的能谱在和激光对撞的过程中发生
展宽，如图\ref{fig:Neitz_stochasticity}(b)所示的束电子在和激光对撞过程中的能散变
化。而图\ref{fig:Neitz_stochasticity}(c)和(d)分别为经典辐射（LL方程）
和量子修正的辐射（半经典方程）给出的电子能谱，可以看出在这两种连续辐射模型的预测下，
电子的能谱发生了压缩，始终处于较窄的谱宽内。
这是因为如果电子辐射的光子能量涵盖整个光子能谱时，
那么单个电子损失的能量也具有一定的宽度，电子辐射的能量从低到高都有分布，
在能谱的演化过程中电子能量的下限由辐射能量最多的电子决定，
上限由辐射最少的电子决定，因此相比于图\ref{fig:Neitz_stochasticity}(c)和(d)，
(b)的能谱出现了显著的展宽。
这一结果表明辐射光子能量的随机性会对电子束的能量分布有着重要影响，
有助于我们探测电子强场下辐射的量子特性。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{figs/Neitz_stochasticity.pdf}
    \bicaptionwithtitle{电子束与激光对撞的能谱变化}{
        其中激光强度约为$a_0=68$，
        电子中心能量约为2 GeV。
        a) 激光包络；
        b) 量子随机辐射模型；
        c) LL方程；
        d) 量子修正的LL方程。
        出自\cite{neitz_stochasticity_2013}。
    }{The energy distribution during laser-electron collision}{
        The laser strength is $a_0=68$ and the electron central energy is 2 GeV.
        a) The laser profile,
        b) the quantum stochastic radiation model,
        c) the LL equation and
        d) the quantum-corrected LL equation.
        From \cite{neitz_stochasticity_2013}.
    }
    \label{fig:Neitz_stochasticity}
\end{figure}

\cite{harvey_quantum_2017}计算了高能电子与超短激光脉冲对撞的过程，
电子的初始能量为420 MeV，激光的强度为$a_0 = 200$。
当没有辐射反作用时，如图\ref{fig:Harvey_quenching}中的绿色虚线所示，
电子的轨迹和能量变化均为确定值，并且能量在对撞后未发生变化。
当电子辐射由LL方程描述时，如图\ref{fig:Harvey_quenching}中的洋红色虚线所示，
电子的轨迹与能量变化同样为确定值，电子在对撞过程中损失了大部分能量。
当考虑辐射的随机效应时，
QED-MC方法计算得出的电子轨迹中有大量轨迹与Lorentz方程给出的轨迹一致，
如图\ref{fig:Harvey_quenching}（上）中的高亮部分所示，
即大量电子在辐射反作用显著的区域几乎没有受到辐射反作用，与LL方程的预测完全不同。
在能量空间中经典方程与QED辐射的差距更加显著，
如图\ref{fig:Harvey_quenching}（下）所示，经典方程的能量变化是确定的，
而QED-MC计算的能量覆盖了较大的范围，其中大部分电子几乎没有辐射能量。
这是由于在和超短脉冲相互作用的过程中，电子辐射的平均光子数较少，
因此电子不辐射光子的概率$(1-prob_{\gamma})^{\bar{n}_\gamma}$就会大大提高，
这里$prob_{\gamma}$是辐射一个光子的概率，而$\bar{n}_\gamma$是辐射光子的平均数量。
这种电子发生振荡而不辐射能量的情形在经典动力学图像中无法发生，
是光子辐射量子特性和随机效应的共同体现。
该现象的观测要求比较极端的激光条件，超强激光的脉冲长度需要接近或小于一个周期，
存在较大的挑战。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{figs/Harvey_quenching.pdf}
    \bicaptionwithtitle{电子轨迹和能量分布}{
        图2.6 半周期（左）、单周期（右）激光和电子对撞的空间轨迹（上）和能量变化趋势（下）。
        出自\cite{harvey_quantum_2017}。
    }{Electron trajectories and energy evolution}{
        (upper) The trajectory density of an electron in the collision with a laser pulse and (lower) the energy change for (left) half-cycle laser and (right) one-cyle laser. 
        From \cite{harvey_quantum_2017}.
    }
    \label{fig:Harvey_quenching}
\end{figure}

\cite{hu_quantum-stochasticity-induced_2020}研究了电子束与线偏振激光对撞的模型，
电子束的能量（300 MeV）和激光的场强（$a_0 = 30$）所对应的$\chi_e \approx 0.08$，
并没有处在量子效应较强的区域。
但是计算结果表明，在该条件下量子辐射反作用效应能够显著改变电子束的动量分布。
QED-MC模型的计算结果表明，相比于经典和半经典辐射模型，
电子的角度分布在激光的偏振方向发生了明显的展宽，
如图\ref{fig:hu-angular-stochasiticity}(a)-(b)所示；
而经典和半经典辐射模型均给出了对称的角度分布，
如图\ref{fig:hu-angular-stochasiticity}(c)-(h)，并且由于辐射反作用并不强，
其角分布与没有辐射反作用的情况差异不大。这是由于在线偏振激光中，
当辐射反作用不强时，电子在偏振方上受到的来自激光和辐射阻尼的偏转在正负周期相互抵消，
接近于0，辐射反作用力并没有为电子束引入额外的不对称性；
而随机的辐射反作用使得不同电子可能损失不同的能量，部分电子能够辐射较多的能量，
在偏振方向上偏离经典方程的轨迹，使得电子的角分布在偏振方向发生展宽，
与图\ref{fig:random_traj}所描述的现象相似。
相较于其他观测量子辐射反作用效应的方案，此方案需要的激光场强较低且在不同参数条件下都有较为显著的效果。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/hu-angular-stochasiticity.pdf}
    \bicaptionwithtitle{电子的角分布}{
        （左）电子的角分布${\rm d}^2N_e/({\rm d}\theta_x {\rm d}\theta_y)$和
        （右）电子偏转角沿$\theta_x=p_x/p_z$（红色）和$\theta_y=p_y/p_z$（蓝色）的数量分布。
        出自\cite{hu_quantum-stochasticity-induced_2020}。
    }{Angular distribution of the electrons}{
        (left column) Two-dimension distribution of electron number density of ${\rm d}^2N_e/({\rm d}\theta_x {\rm d}\theta_y)$ (mrad$^{-2}$) vs deflection angles of $\theta_x=p_x/p_z$ and $\theta_y=p_y/p_z$.
        (right column) integrated one-dimension distribution of electron density of ${\rm d}N_e/{\rm d}\theta_{x,y} $ (mrad$^{-1}$) vs $\theta_x$ (red-solid) or $\theta_y$ (blue-dash-dotted).
        From \cite{hu_quantum-stochasticity-induced_2020}.
    }
    \label{fig:hu-angular-stochasiticity}
\end{figure}

\section{横向碰撞中的量子辐射反作用}

\subsection{反常透射、反常散射现象}

探测强场下电子辐射的量子效应是研究辐射反作用这一基本物理过程的必要过程，
而电子随机辐射对运动产生的影响是一种最为直观的现象。
我们聚焦于随机效应发生的边界，
并探究量子辐射的随机效应是如何从经典的连续辐射模型过度而来的，
在辐射反作用的参数空间中寻找物理现象发生的边界条件，
并在边界附近研究经典辐射与量子辐射的区别。

在激光、电子相互作用的方法中，我们选取了横向碰撞这一相互作用方式。
这是由于现有技术下，激光能够达到的横向尺寸要小于其纵向尺寸，
电子能够在较小的时间范围内与强场相互作用，触发量子随机效应，
避免随机效应在较长的相互作用时间里被平均；
此外，电子能够快速进入激光场强最强的区域，
避免电子能量的快速耗散（见\ref{sec:RR-barrier}节），使电子在量子效应较强时辐射。
我们通过计算电子与激光的横向碰撞，发现一种新的辐射反作用的量子效应，
并以此提出了一种全新的方式来研究、观测量子辐射反作用。

我们计算了一系列试探电子与激光横向碰撞的过程，
其中电子能量在$\varepsilon_0\sim 10^2$MeV的范围，
激光强度在$a_0 = 100 \sim 300$范围。
在计算中我们使用了按照高斯光束发散角的5次方展开的近似表达式
\citep{salamin_electron_2002}来近似紧聚焦的激光，
这是因为在真实的激光场中，线偏振激光的电磁场在其偏振方向外也有分量，
尤其对于焦斑较小的情况更为显著。
在下面的计算中，激光沿$z$方向传播，沿$x$方向偏振，波长为800 nm，
脉冲包络为
\begin{equation}
    \Vector{E} = \Vector{E}_0(x, y, z, w_0)\cos^2(\psi/2N)
\end{equation}
其中
激光的束腰参数$w_0 = 2\lambda$，
$\psi$是激光相位，
$N=20$是脉冲的全周期数。

首先，我们计算了试探电子沿偏振方向在$y=0$的平面内从不同位置入射
$a_0 = 300$的激光的情况，当没有辐射反作用力时，$\gamma_0 = 250$和$\gamma_0 = 400$的电子都能够直接透过激光，如图\ref{fig:geng-reflection-traj}中的(a)和(b)所示。
当LL方程((\ref{eq:LL})式)描述的辐射反作用力被包含在计算中时，
电子的轨迹在激光中心区域产生了截然不同的结果：
能量较低的电子($\gamma_0 = 250$)被完全反射，
能量较高的电子($\gamma_0 = 400$)则完全透射。
这样一种反转性的结果表明，在$\gamma_0 = 250$和$\gamma_0 = 400$之间，
激光场与辐射反作用构成了一个确定的势垒。
但是当辐射反作用由QED描述时，以上确定性的特性消失了，
LL方程下电子完全反射的区域仍有部分电子透射、电子完全透射的区域仍有部分电子被反射，
如图\ref{fig:geng-reflection-traj}中(e)和(f)中的红色箭头所指的位置。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/geng-reflection-traj.pdf}
    \bicaptionwithtitle{横向碰撞过的电子轨迹以及电子的反射率}{
        横向碰撞过的电子轨迹以及电子的反射率。第一、二、三行分别对应Lorentz方程的结果、LL方程的结果和QED辐射的结果。
        a-f $y = 0$平面内的电子轨迹，第一列和第二列分别对应$a=300$, $\gamma_0 =250$ 和 $a=300$, $\gamma_0 =400$。
        g-i 不同$(a_0, \gamma_0 )$所对应的电子反射率。蓝色方块和红色方块分别对应a-f中的$(300,250)$和$(300,400)$。
        出自\cite{geng_quantum_2019}.
    }{Electron trajectories and reflectance}{
        LF for Lorentz force, LL for Landau–Lifshitz equation and QED for QED radiation. 
        a–f Electron trajectories in y=0 plane for the LF (a, b), LL (c, d), and QED (e, f) cases, respectively, where $a=300$, $\gamma_0 =250$ (a, c, e), and $\gamma_0 =400$ (b, d, f).
        g–i Electron reflectance of different $(a_0, \gamma_0 )$ in each case, where the blue-squared dots are $(300,250)$ and red-squared dots are $(300,400)$.
        From \cite{geng_quantum_2019}.
    }
    \label{fig:geng-reflection-traj}
\end{figure}

上述现象在一个较大的参数空间内都能够再现，通过改变激光的场强$a_0$和电子的能量$\gamma_0$，
我们在图\ref{fig:geng-reflection-traj}(g)-(f)中绘制了$(a_0, \gamma_0)$空间中的电子反射率，即所有试探电子中被反射电子的比例。
在经典方程（Lorentz方程和LL方程）的描述下，图\ref{fig:geng-reflection-traj}(g)和(h)显示了一个清晰的边界（白色和红色虚线），即电子完全被反射的边界。
对于只有Lorenz力的情况，该边界可以近似为$\gamma_0 \sim k \cdot a_0$，
与电子在激光中的有质动力一致（(\ref{eq:ponderomotive})式）；
而红色虚线则是辐射反作用与激光的有质动力共同构成的势垒。
而在QED图像下，随着量子效应的增强（$\chi_e > 0.1$），
高能电子越是有可能无法越过势垒，同样也越是有可能隧穿通过势垒，
如图\ref{fig:geng-reflection-traj}(i)中红色虚线上方较高的反射率和下方降低的反射率所示。

为了更加具体地研究上述电子在量子辐射反作用下的反常反射与透射，
我们计算了单个电子在$(a_0, \gamma_0)$参数空间中的反射率
（图\ref{fig:geng-reflection-eloss}a）并统计了电子的能量损失情况
（图\ref{fig:geng-reflection-eloss}b-d）。
图\ref{fig:geng-reflection-eloss}a中的白色实线为电子穿透激光所需的最低能量（Lorentz方程和LL方程），
而QED情况的反射率为背景中的颜色图，白色虚线是反射率降为0的边界。
这里QED方法计算的反射率可以分为三个区域，在LF的白线之下是由于电子能量过低而无法透射的区域，
LL的白线之下是电子由于辐射反作用中的量子效应而发生隧穿的量子透射区，
在LL的白线之上是电子能量高于辐射反作用势垒的区域，
而量子效应使得电子在这里仍有可能发生反射。
此时我们从电子辐射能量的角度来理解这一量子效应，
图\ref{fig:geng-reflection-eloss}b展示了QED模型（直方图）
和LL方程（黑色虚线）描述的电子的辐射能量，
LL方程计算的结果是单值的，而QED模型中电子辐射的能量横跨了较大的范围，
并且被反射的电子比透射的电子平均要辐射更多的能量。
正是由于QED算法中电子能够辐射的单个光子能量横跨其辐射谱，电子损失的能量也会因此而展宽，
导致总有相当一部分的电子辐射了比LL方程所描述的电子更多或更少的能量，
使这些电子更容易被反射或透射，
如图\ref{fig:geng-reflection-eloss}b中直方图黑色虚线右侧区域（白色）所示；
辐射较少的能量并直接穿透激光这一特性与图\ref{fig:Harvey_quenching}中的现象类似。

然而，如图\ref{fig:geng-reflection-eloss}b中蓝色和红色的部分表明，
有一些电子辐射的能量比LL方程所计算的要更少却仍然被激光所反射，
或是辐射了更多的能量却依然能够穿透激光，
这一特性在图\ref{fig:geng-reflection-eloss}c和d中进行了进一步的验证。
这是一个已有研究尚未发现过的量子特性。在强场QED领域，
辐射中的随机效应使得电子轨迹能够遍历一个较大的范围，而经典方程只允许一种结果。
这是强场领域下量子效应的一个良好体现。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{figs/geng-reflection-eloss.pdf}
    \bicaptionwithtitle{单电子动力学的结果}{
        a 电子的反射率（颜色图，QED）和电子被反射所需的最低能量（白色实线）。
        白色虚线是反射率为0的边界。
        b 被反射和透射电子损失的能量，直方图对应QED，黑色实线对应LL方程。左、中、右分别为$t <-1.25T, t < -T, t < 0$的累积结果，这里T是激光周期，对应的参数为$(a 0 =300, \gamma_0 =400)$。蓝色和红色分别对应反射和透射的电子。LL方程的结果是单值的黑色虚线。
        c, d 透射电子（红色）电子被反射的电子（蓝色）损失的能量的变化，黑线为LL方程的结果。
        出自\cite{geng_quantum_2019}.
    }{Results of single-electron dynamics}{
        a Electron reflection probability from QED-MC calculation (colormap); the white lines are the threshold for classical LL and LF modeling; the dashed line denotes the zero-reflectance threshold for QED. 
        b Histogram of energy loss in QED-MC during $t <−1.25T$ (left), $t < −T$ (middle), and $t < 0$ (right) for the reflected (blue) and transmitted (red) electrons measured at $(a 0 =300, \gamma_0 =400)$, where $T = \lambda/c$. The energy loss of LL (black-dashed line) is single-valued. 
        c, d Energy loss of the transmitted (red) and reflected (blue) electrons in QED and in LL (black).
        From \cite{geng_quantum_2019}.
    }
    \label{fig:geng-reflection-eloss}
\end{figure}

\subsection{辐射反作用势垒}

在激光和电子的横向碰撞中，电子由于辐射反作用形成的势垒而被激光反射，
这一过程与\ref{sec:RR-barrier}节中对撞的情形类似，接下来我们分析横向碰撞的情形。
对于经典方程，高能电子在被反射之前会经历一段能量快速损失的过程，
当电子能量下降到一定程度后将被激光的有质动力反射，
即图\ref{fig:geng-reflection-traj}g中的边界$\gamma_0 = k\cdot a_0$，
这一过程如图\ref{fig:geng-reflection-modelling}a中的黑色实线所示。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{figs/geng-reflection-modelling.pdf}
    \bicaptionwithtitle{经典辐射反作用势垒}{
        a 电子横向注入束腰为$w_0 = 4\lambda$激光的轨迹。激光强度为$a_0 = 400$。
        b 模拟中计算得到的发生完全反射的边界（圆圈）。点线为电子无法透射所需的场强，虚线是由(\ref{eq:geng-rr-barrier})式计算能得到的边界。青色、蓝色、黑色、红色分别对应$w_0 = 3\lambda, 2.5\lambda, 2\lambda, 1.5\lambda$。
        出自\cite{geng_quantum_2019}.
    }{The classical radiation-reaction barrier}{
        a Trajectory of an electron injecting a laser of $w_0 = 4\lambda$ and $a_0 = 400$.
        b Boundaries of total reflection from simulation (circles) and the least $a_0$ required to reflect all incoming electrons (dotted lines). The solid lines (cyan, blue, black and red) are the results of Eq. (\ref{eq:geng-rr-barrier}) for $w_0 = 3\lambda, 2.5\lambda, 2\lambda, 1.5\lambda$.
        From \cite{geng_quantum_2019}.
    }
    \label{fig:geng-reflection-modelling}
\end{figure}
电子从激光的边缘（$x_0 = w_0$）横向入射线偏振激光，
\begin{equation}
    E_x = E_0 \cos(kz - \omega t) \cos^2(\pi x / 2 w_0)
\end{equation}
其中$\omega,k$是激光的圆频率和波矢，$w_0$是激光束腰$\sim \exp[-(x^2+y^2)/w_0^2]$；
由于电子的$\gamma \gg 1$，电子受到的辐射反作用力近似为
\begin{equation}
    \Vector{F}_{\mathrm{RR}} \approx -\frac{2}{3}\frac{e^4}{m^2c^4} \gamma^2
    \Vector{\beta}
    [
        (\Vector{E} + \Vector{v} \times \Vector{B})^2 
        - (\Vector{E}\cdot \Vector{\beta})^2
    ]
\end{equation}。
我们将电子在被反射前的轨迹近似为直线运动，那么电子损失能量是速率为
$\frac{\mathrm{d}E}{\mathrm{d}t} = \Vector{F}_{\mathrm{RR}} \cdot \Vector{v}$，
对于$v \approx c$，我们有$t = (w_0 - x)/c$，并且$\frac{\mathrm{d}E}{\mathrm{d}t}$
可以转化为
\begin{equation}
    mc^2 \frac{\mathrm{d}\gamma}{\mathrm{d}t} 
    = mc^2\frac{\mathrm{d}\gamma}{\mathrm{d}x}\frac{1}{-c}
    = -\frac{2}{3}\frac{e^4}{m^2c^3}\gamma^2E_x^2(x) \beta_x^2
\end{equation}
对等式两侧对$\gamma$和$x$进行积分，
\begin{equation}
    \int_{\gamma_0}^{\gamma(x)} \gamma^{-2} \mathrm{d}\gamma
    = \frac{2e^4}{3m^3c^3} \int_{w_0}^{x} E_x(x) \mathrm{d}x
\end{equation}
我们能够得到$\gamma(x)$的演化
\begin{equation}
    \gamma(x) = \frac{1}{\gamma_0^{-1} + a_0^2 \mathbb{I}_{w_0}(x)}
\end{equation}
其中$\mathbb{I}_{w_0}(x)$是与激光包络有关的积分，
从图\ref{fig:geng-reflection-modelling}a中可以看出，
能量快速耗散的区域大约在$x = w_0/4$的位置，
因此我们取积分的上限为$x = w_0/4$，之后激光的剩余能量决定了电子能否穿透激光，
这一最低能量由激光的有质动力决定，
即图\ref{fig:random_traj}g中的边界$\gamma_0 = k\cdot a_0$。
这样一来我们就得到了电子穿过辐射反作用和激光有质动力势垒的最低能量
\begin{equation}
    \label{eq:geng-rr-barrier}
    \gamma_0 = \frac{1}{(ka)^{-1} - a_0^2\mathbb{I}_{w_0}(w_0/4)}
\end{equation}
上式在模拟中得到了很好的验证，在几种参数条件下与模拟所得到的辐射反作用势垒一致，
如图\ref{fig:geng-reflection-modelling}b所示。
通过将(\ref{eq:geng-rr-barrier})式的分母设为0，
便可以得到一个阈值
\begin{equation}
    a_{\mathrm{cr},w_0} 
    = [k\cdot \mathbb{I}_{w_0}(w_0/4)]^{-1/3} 
    \approx w_0^{-1/3}
\end{equation}
当$a_0$达到该阈值时，无论多高的电子能量都无法透过激光场。
该阈值与电子能量无关，仅仅是激光形状的函数，
并且该阈值的定标关系与辐射反作用力超过Lorentz力的条件
\citep{bulanov_interaction_2004,fedotov_radiation_2014}
和辐射捕获发生的条件
\citep{ji_radiation-reaction_2014,gonoskov_anomalous_2014}一致。

\subsection{反射电子角分布的量子特征}

接下来我们计算了电子束和激光的碰撞过程，电子束横向分布为超高斯型，半高全宽为
$\Delta y = \Delta z = 100\lambda$，
纵向尺寸为高斯型分布，半高全宽$\Delta x = 4\lambda$；电子束中心能量为
$E = 102$MeV，能散为5\%，发散角为10 mrad，密度约为$10^{15} \text{cm}^{-3}$。
在这种横向碰撞条件下，电子束较大的横向尺寸能够显著降低激光、电子束的瞄准难度。
此外较低的电子密度使得计算可以忽略多电子的集体效应。
计算后电子的横向分布展示在图\ref{fig:geng-reflection-angular}a、b中，
激光穿过电子束并将电子散射到较大的角度；如果只关注被反射的这部分电子，
探测结果将不会受到背景电子的影响，
这一特性使我们在数米外探测反射电子的角分布时仍能得到较高的信噪比。
在图\ref{fig:geng-reflection-angular}c中我们能够清晰地看到电子角分布的周期性结构，
这是由于从特定位置入射的电子只会散射到特定角度，
如图\ref{fig:geng-reflection-angular}e中的黑点所示，
这是经典方程对于激光周期性结构的一种反映；而当量子随机效应参与辐射反作用时，
电子轨迹在空间分布中的涨落大于这种周期结果，因此相互叠加掩盖了激光周期结构的特性，
如图\ref{fig:geng-reflection-angular}e中的红点所示。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/geng-reflection-angular.pdf}
    \bicaptionwithtitle{横向碰撞后的空间分布信息}{
        a, b 电子的横向密度分布，颜色为对数指标。
        c, d 横向碰撞后的角分布图。
        e 从不同$z_0$入射的电子的出射角度。黑点为LL方程的结果，红点是QED辐射的结果。左侧为沿角度$\theta$的数量分布。
        a, c是LL方程的结果，b, d是QED辐射的结果。
        出自\cite{geng_quantum_2019}.
    }{Angular features of the scattered electrons}{
        a, b Electron density distribution (in log) after cross-collision with a laser for LL (a) and QED (b). 
        c, d Angular distribution of electrons after collision for LL (c) and QED (d). 
        e Scattering angle $\theta$ of test particles initially injected at different $z_0$ in the y=0 plane. Horizontal bars are the electron number records along $\theta$.
        From \cite{geng_quantum_2019}.
    }
    \label{fig:geng-reflection-angular}
\end{figure}

此外，以上计算结果均基于单粒子近似，忽略了电子之间的相互作用。
为了评估电子束内的相互作用对结果的影响，
我们利用PIC代码Smilei\citep{derouillat_smilei_2018}计算了上述横向碰撞结果，
如图\ref{fig:geng-reflection-PIC}。PIC计算的结果印证了单粒子近似的有效性，
另一方面也印证了计算过程的正确性。
这里PIC模拟中我们使用了$0.04\lambda \times 0.08\lambda \times 0.08\lambda$的网格，
在有电子分布的网格中，每个网格中一个电子。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/geng-reflection-PIC.pdf}
    \bicaptionwithtitle{横向碰撞后的角度分布}{
        a, b 单粒子模型的计算结果。
        c, d PIC的计算结果。
        其中a, c是LL方程的计算结果，b, d是QED方法的计算结果。
        出自\cite{geng_quantum_2019}.
    }{Angular distribution after cross-collision}{
        a, b Single-particle modeling. 
        c, d PIC simulation. 
        a, c are the results of LL equation and b, d are the results
        of QED radiation.
        From \cite{geng_quantum_2019}.
    }
    \label{fig:geng-reflection-PIC}
\end{figure}

\subsection{探测方案}

我们可以将上述特征在实验上用于探测强场下的QED特性。
在实验中，我们可以在电子反射区域部署探测器阵列，
如图\ref{fig:geng-reflection-experiment}a，
在方位角为$\phi = -15^\circ$到$\phi = 15^\circ$范围内
（图\ref{fig:geng-reflection-angular}c、d中的白色虚线区域），
记录到的电子数可以累积为俯仰角$\theta$的函数，
如图\ref{fig:geng-reflection-experiment}b所示。
这里我们沿$\theta$方向分为50组探测器，若探测器到碰撞点的距离为2m，
每个探测器的大小约为6 cm $\times$ 6 cm。
在图\ref{fig:geng-reflection-experiment}b中可以清晰地再次看到周期性的峰谷结构，
而QED情况下则没有该结构，观测到这一结果将是强场辐射中QED过程的有力证据。
此外，我们还可以将所有反射的电子累积起来，统计电子的反射情况与激光强度的关系。
如图\ref{fig:geng-reflection-experiment}c所示，
经典方程的结果在$a_0 = 220$处有一个明显的跳变，而QED过程将产生一条平滑的过渡，
这与图\ref{fig:geng-reflection-traj}h、i中的现象一致。
这种组合测量将能够很好地甄别辐射反作用中的QED过程。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{figs/geng-reflection-experiment.pdf}
    \bicaptionwithtitle{横向碰撞的示意图和探测结果}{
        a 横向碰撞后散射电子的分布和探测器的部署。红色代表高能电子、蓝色代表低能电子。探测器部署在电子反射方向。
        b 探测器沿$\theta$方向测量到的数量分布。
        c 不同场强对应的电子反射率。
        出自\cite{geng_quantum_2019}.
    }{Illustration of the cross-collision and the results}{
        a Illustration of scattered electrons and detectors based on our numerical results, where the red/blue corresponds to electrons of higher/lower energies. The detector array is placed in the reflection direction to capture the reflected electrons.
        b Recorded electron number of detectors along $\theta$. 
        c Reflectance of all electrons for different field strengths.
        From \cite{geng_quantum_2019}.
    }
    \label{fig:geng-reflection-experiment}
\end{figure}

考虑到可能发生的正负电子对产生过程\citep{breit_collision_1934}，
我们利用PIC代码Smilei\citep{derouillat_smilei_2018}
计算了正负电子对对于所要探测过程的影响，结果如图\ref{fig:geng-reflection-pair}。
我们发现只要是对于$\chi \sim \gamma \cdot a_0 \ll 1$的情况，
正负电子对的产生都得到了很好的抑制。在我们所考虑的范围内，对于$a_0 < 300$，
被反射的电子中正负电子对产生的电子的比例也非常小，
因此对于观测量子辐射反作用导致的反射效应，正负电子对对于实验结果几乎没有影响。
这里我们使用了二维模拟，网格大小为$0.04\lambda \times 0.04\lambda$，
电子分布的网格每个网格内10个电子。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/geng-reflection-pair.pdf}
    \bicaptionwithtitle{横向碰撞过程中正负电子对的产生}{
        a 不同场强下产生的正负电子对数。
        b 正负电子对产生的电子占左右电子的比值。
        出自\cite{geng_quantum_2019}.
    }{Pair-production process in the cross-collision}{
        a Electron-positron pairs produced in the collision. 
        b The fraction of pair-produced electrons for the reflected electrons.
        From \cite{geng_quantum_2019}.
    }
    \label{fig:geng-reflection-pair}
\end{figure}